**劉武周**（）
，瀛州景城（今[河北](../Page/河北.md "wikilink")[泊頭東北](../Page/泊頭.md "wikilink")）人，[隋朝末年地方割據勢力](../Page/隋朝.md "wikilink")。父[刘匡](../Page/刘匡.md "wikilink")，母赵氏。

## 生平

祖籍河間景城（今河北[交河東北](../Page/交河.md "wikilink")），遷居馬邑（今山西[朔州](../Page/朔州.md "wikilink")）。刘武周驍勇善騎射，喜結交豪俠，後前往[洛陽](../Page/洛陽.md "wikilink")，投奔太仆[楊義臣](../Page/楊義臣.md "wikilink")。[大業八年至十年](../Page/大业_\(年号\).md "wikilink")（612年—614年）間，應募三度北伐[高勾麗](../Page/高勾麗.md "wikilink")，以軍功任建節[校尉](../Page/校尉.md "wikilink")，還馬邑，為[鷹揚府校尉](../Page/鷹揚府.md "wikilink")（隋朝府兵系统的基层军官）。

大業十三年（617年），與太守[王仁恭的侍女私通](../Page/王仁恭.md "wikilink")，恐事發，集乡闾豪杰，与[张万岁](../Page/张万岁.md "wikilink")、[杨伏念](../Page/杨伏念.md "wikilink")、[苑君璋](../Page/苑君璋.md "wikilink")、[尉迟恭等殺王仁恭](../Page/尉迟恭.md "wikilink")，據郡起兵，自稱太守，开仓放粮。及後依附[突厥](../Page/突厥.md "wikilink")，先后攻占[雁门](../Page/雁门.md "wikilink")、[楼烦](../Page/楼烦.md "wikilink")（今山西[静乐](../Page/静乐.md "wikilink")）、定襄（治今内蒙古和朴格尔西北）等郡。隋雁門郡丞陳孝意與虎賁將王智辯合兵征討劉武周，困之於桑乾鎮（今山西山陰南）。劉武周援引突厥騎兵還擊，王智辯兵敗被殺，陳孝意奔還雁門。劉武周趁勢破樓煩郡，進取隋帝行宮汾陽宮，將俘獲的宮女獻給突厥，突厥方面則以戰馬回報。武周氣勢更熾，發軍陷定襄，又回軍馬邑。突厥冊封劉武周為“定楊可汗”。劉武周遂自稱皇帝，国号汉\[1\]\[2\]，建元天興。

易州（治所在今河北易县）[宋金剛被](../Page/宋金剛.md "wikilink")[竇建德打敗](../Page/竇建德.md "wikilink")，引殘兵奔劉武周，封為宋王。唐武德二年（619年）三月，劉武周南侵并州（治所晉陽），駐紮黃蛇嶺（今山西榆次北），并州總管[李元吉派車騎將軍](../Page/李元吉.md "wikilink")[張達率軍抗擊](../Page/張達.md "wikilink")，全軍覆沒。五月，陷平遙，六月，命宋金刚率兵三万进攻太原，佔領介州（今山西介休）。李淵遣右仆射[裴寂為晉州道](../Page/裴寂.md "wikilink")（今山西[臨汾](../Page/臨汾.md "wikilink")）行軍總管，督軍抗擊劉武周，雙方戰於索原度（在介休介山下），唐軍潰敗，裴寂逃回晉州，[姜寶誼戰死](../Page/姜寶誼.md "wikilink")。十月，宋金刚下浍州（今山西[翼城](../Page/翼城.md "wikilink")），夏县人[吕崇茂](../Page/吕崇茂.md "wikilink")，蒲坂（今山西永济北）的[王行本](../Page/王行本.md "wikilink")，相繼響應，至此山西除浩州（今山西[汾阳](../Page/汾阳.md "wikilink")）外，大部盡歸劉武周部。[關中大震](../Page/關中.md "wikilink")。

[李淵以為](../Page/李淵.md "wikilink")“賊勢如此，難與爭鋒，宜棄大河以東謹守關西而已”，[秦王](../Page/秦王.md "wikilink")[李世民请缨出战](../Page/李世民.md "wikilink")。十一月，秦王率军到[龙门关](../Page/龙门关.md "wikilink")，屯柏壁（今山西[新绛西南](../Page/新绛.md "wikilink")）。秦王知劉武周“軍無蓄積，以虜掠為資”。武德三年（620年）四月，宋軍糧盡而退，秦王率軍追至吕州（今山西[霍县](../Page/霍县.md "wikilink")）、高壁岭（今山西[灵石南](../Page/灵石.md "wikilink")）、雀鼠谷（今山西介休县与霍县之间），一日之内连八战，每戰皆捷。介休（今山西介休）[尉迟恭來降](../Page/尉迟恭.md "wikilink")。劉武周棄[并州](../Page/并州.md "wikilink")，北奔[突厥](../Page/突厥.md "wikilink")。不久，被突厥殺死。

劉武周南下時，其內史令[苑君璋諫曰](../Page/苑君璋.md "wikilink")：“唐主舉一州之眾，直取長安，所向無敵，此乃天授，非人力也。晉陽以南，道路險隘，縣軍深入，無繼于后，君進戰不利，何以自還！不如北連突厥，南結唐朝，南面稱孤，足為長策。”武周不听，留君璋守朔州。及敗，泣謂君璋曰：“不用君言，以至于此。”\[3\]

## 妻子

  - [沮皇后](../Page/沮皇后.md "wikilink")

## 参考文献

## 参见

  - [柏壁之戰](../Page/柏壁之戰.md "wikilink")

[Category:隋朝武官](../Category/隋朝武官.md "wikilink")
[Category:隋末民变政权皇帝](../Category/隋末民变政权皇帝.md "wikilink")
[Category:唐朝被殺害人物](../Category/唐朝被殺害人物.md "wikilink")
[Category:滄州人](../Category/滄州人.md "wikilink")
[W](../Category/劉姓.md "wikilink")

1.  见于《[大汉故上开府仪同三司郭君墓志](../Page/:s:大汉故上开府仪同三司郭君墓志.md "wikilink")》（《郭静墓志》）
2.  高海, 李柱, 杜启贵. 据《郭静墓志》解析刘武周国号之谜\[J\]. 史志学刊, 2014(1):67-69.
3.  《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》卷第一百八十八